## Задача:
Есть Hadoop кластер из 200 узлов, заполненный на 55% данными. На кластере ежедневно считается много небольших приложений.
Необходимо мигрировать на новую сборку Hadoop.
При этом +200 узлов купить невозможно, есть только +50 узлов.
Условия: 
- Приложения не должны переставать работать
- Обновить кластер на новую сборку без даунтайма нельзя
- Каждое приложение работает со своим независимым кусочком данных

## Решение.
0. Согласование данного плана со всеми заинтересованными лицами.

    С менеджерами приложений, с техническим руководством (в том числе поговорить и о резервном копировании данных, операция критичная), с моим руководством, с менеджерами по миграции.
    Сначала согласовываю с моим руководством, затем организую встречу с повесткой дня - данным планом, к которому все подготовятся и как раз примем решение.

    Время выполнения - от 2 дней и до 2 недель, если требуется письменное согласование каждого заинтересованного лица, а также будет приходить от них множество правок и частных указаний.
1. Планирование шагов миграции.

    Нужно на данном этапе спланировать шаги миграции. Так как у нас есть всего +50 узлов и нужно, чтобы приложения продолжали работать, то нужно разбить перенос данных приложений на несколько итераций и конкретно определить, какие приложения мы переключаем на новый кластер на каждой итерации.

    Сначала мы определяем, какие приложения используют какие данные и как много.
А затем на выходе данного этапа получаем разбиение вида: <<номер итерации>> - <<список приложений, которые мы переключаем на новый кластер, каждое из приложений с используемыми ими директориями на кластере и занятым местом>>. В одну итерацию стараемся разместить приложения так, чтобы ссумарный объём директорий примерно соответствовал 55% * объём 50 узлов. Также начинаем по итерациям с менее критичных для бизнеса приложений, для чего согласовываем данное распределение с менеджером по процессам приложений.

    Время выполнения данного шага - 4-5 часов работы.
2. Создание нового кластера из 50 узлов, иные подготовительные операции от девопса

    Причём разворачиваем новый кластер уже на новой сборке. Сюда также входят иные технические работы по подготовке миграции, не связанные с переключением приложений и миграцией узлов в новый кластер.

    Можно делать параллельно с пунктом 1.
Время выполнения данного шага - от 2 до 8 рабочих дней работы девопса (зависит, конечно, от инфраструктуры и требований, примерная оценка).
3. Выполнение первой запланированной на шаге 1 итерации.
- заранее согласовать с менеджерами, отвечающими за работу приложений, текущий план, выбрать конкретное время дня, когда лучше всего проводить переключение, оповестить о возможных рисках и ситуациях. Делается параллельно со следующим пунктом, время выполнения зависит от принятых регламентов, с кем конкретно нужно договориться и т. д. - но не должно быть дольше репликации, общее время не увеличивает. Примерное время - 1-2 дня.
- репликация выбранных на этапе 1 директорий на новый кластер. Время первичного процесса репликации зависит от инфраструктуры и объёма данных, сильно зависит от скорости/метода передачи данных. К примеру, при ноде в 40ТB и сети в 100Гбит в сек - составляет до часа для полной ноды, пусть у нас 50 нод, заполненных на 55% - 27.5 часов, пусть будет 2 рабочих дня.
- переключение приложений (тех, что мы ранее запланировали для итерации 1) на новый кластер по одному.

    Как выглядит подпроцесс для каждого приложения: 
    - оповещаем ответственных по приложению о запуске данного процесса миграции приложения
    - переключаем тестовый сервер приложения на новый кластер 
    - тестируем корректную работу - вносим исправления - до стабильной работы 
    - переключаем продакшн сервер приложения на новый кластер, выключаем репликацию для директории данных, которые использует данное приложение, с основного на новый и включаем наоборот, с нового на основной
    - тестируем продакшн сервер приложения полным регрессионным тестированием
    - если вдруг на проде какие-то функции не работают, то берём логи, настраиваем репликацию папки обратно, переключаем обратно и чиним на тестовом сервере. И снова выполняем шаги позапредыдущий и предыдущий
            
    Допустим, что крупных багов не появляется, фиксы багов могут распространяться и на другие приложения, то пусть будет до 1-2 рабочих дня на каждое приложение. Пусть в каждой итерации таких приложений - 10. 5-15 рабочих дней.

- приложения перенесены, работают корректно, даём пару дней эксплуатации на новом кластере (или больше, по согласованию с менеджерами по приложениям). Это нужно в том числе и для того, чтобы старые сессии, открытые на основном кластере, завершились.
- (после согласования с менеджерами по приложениям) выключаем ребалансировку данных на основном кластере, удаляем папки с данными данной итерации из основного кластера, так, чтобы они полностью удалились и освободилось место. Время - от 4-5 часов до рабочего дня.
- выводим узлы с минимальным занятым местом из основного кластера (в состояние decomissioned) и добавляем их на новый кластер (думаю, группами по 5-10 узлов), пока не переведём таким образом соответственно объёму в данной итерации в районе 50 узлов. После этого происходит процесс ребалансировки нового кластера. Время выполнения - 1-3 рабочих дня.
- возможно, стоит снова включить ребалансировку данных основного кластера (спросить у девопса, нужно ли).

    Всего по итерации: от 8 до 25 рабочих дней.

4. Аналогично п. 3 итерация 2

    от 8 до 25 рабочих дней
5. Аналогично п. 3 итерация 3

    от 8 до 25 рабочих дней
6. Аналогично п. 3 итерация 4

    от 8 до 25 рабочих дней

Итак, последняя порция данных успешно перенесена на новый кластер, он успешно работает со всеми приложениями. А от старого остались 50 узлов, которые мы можем использовать при следующей миграции. Докладываем заинтересованным лицам об успехе данной операции.

#### Общее время: от 40 рабочих дней (2 месяца) до 6 месяцев. В среднем - 3-4 месяца, так как скорее всего проблемы новой сборки будут уже найдены на первой итерации и будут найдены решения проблем и последующие пойдут быстрее.
